%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\begin{center}
\textsc{Exercices divers}
--- 
{\large Matrices}
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[Opérations sur les matrices] On donne :\\
$A=\begin{pmatrix}4&-1&3\\0&1&0\\3&2&2\end{pmatrix}$,
$B=\begin{pmatrix}2&0&-5\\-3&1&2\\-1&0&3\end{pmatrix}$,
$C=\begin{pmatrix}-2&-8&3\\0&1&0\\3&11&-4\end{pmatrix}$,
$D=\begin{pmatrix}1&2&0\\-2&-2&0\end{pmatrix}$,
$E=\begin{pmatrix}0&1\\1&0\end{pmatrix}$.
\begin{enumerate}
\item Parmi les opérations $A+B$, $A+D$, et $B+D$, effectuer \emph{à la main} celles qui sont possibles. Vérifier vos résultats à la calculatrice.
\item Même question avec $2A$, $A\times B$, $A\times D$, $D\times A$.
\item Calculer $E^2$, $E^3$, $E^4$, $E^5$. Calculer $E^{55555}$ et $E^{88888}$.
\item Sans aucun calcul, donner le résultat de $A\times I_3$ et $I_3\times A$ (où $I_3$ est la matrice identité d'ordre 3).
\item Vérifier que $C$  est l'inverse de $A$. Calculer l'inverse de $B$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Polynésie, 7 juin 2013]
Lors d'une campagne de marketing une entreprise  distribue  un stylo ou un porte-clés  ; il en coûte à l'entreprise  0,80 \euro{} par stylo et 1,20 \euro{} par porte-clés distribué.

À la fin de la journée l'entreprise  a distribué  550 objets  et cela lui a coûté 540 \euro.

On cherche le nombre  $s$ de stylos  et le nombre $c$ de porte-clés  distribués.

\begin{enumerate}
\item Écrire un système  traduisant  cette situation.
\item Montrer que le système précédent est équivalent à $R \times X = T$ où $R =\begin{pmatrix}
 1 & 1 \\
0,8 & 1,2 \end{pmatrix}$ et $X$ et $T$ sont des matrices  que l'on précisera.
\item Résoudre  le système à l'aide  de la calculatrice.  Interpréter le résultat.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Polynésie, 12 juin 2015]
Un constructeur de planches de surf fabrique 3 modèles. La conception de chaque modèle
nécessite le passage par 3 postes de travail. Le \textbf{tableau 1} indique le nombre d'heures nécessaires par modèle et par poste pour réaliser les planches et le \textbf{tableau 2} indique le coût horaire par poste de travail.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{3}{C|}c|c|C|}\cline{1-4}
& Poste 1 	&Poste 2 	&Poste 3&	\multicolumn{3}{c}{} \\ \cline{1-4}\cline{6-7}
Modèle 1 &8 h 		&10 h 		&14 h	&	&Poste 1	& 25 \euro/h\\ \cline{1-4}\cline{6-7}
Modèle 2 &6 h 		&6 h 		&10 h	&	&Poste 2	& 20 \euro/h\\ \cline{1-4}\cline{6-7}
Modèle 3 &12 h 		&10 h 		&18 h	&	&Poste 3	& 15 \euro/h\\ \cline{1-4}\cline{6-7}
\multicolumn{4}{c}{Tableau 1} &\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{2}{c}{Tableau 2} \\
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Soit $H$ et $C$ les deux: matrices suivantes : $H = \begin{pmatrix}8&10&14\\6&6&10\\12&10 &18\end{pmatrix}$ et $C = \begin{pmatrix}25\\20\\15\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Donner la matrice produit $P = H \times C$.
		\item Que représentent les coefficients de la matrice $P = H \times C$ ?
	\end{enumerate}
\item  Après une étude de marché, le fabricant souhaite que les prix de revient par modèle
soient les suivants :
	
	\begin{center}
Modèle 1 : 500 \euro{} ;\quad  Modèle 2 : 350 \euro{} ;\quad Modèle 3 : 650 \euro \end{center}
	
Il cherche à déterminer les nouveaux coûts horaires par poste, notés $a$,\: $b$ et $c$, permettant
d'obtenir ces prix de revient.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que les réels $a$, $b$ et $c$ doivent être solutions du système 
		
		$H \times \begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}  = \begin{pmatrix}500\\350\\650\end{pmatrix}$.
		\item Déterminer les réels $a$,\: $b$ et $c$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
